\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \setcounter{page}{12}

    \section{Prérequis}

    \begin{exo}
        \begin{enumerate}
            \item 
            $\binom{ n }{ k }$ désigne le nombre de parties à $k$ éléments de $E$ 
            \begin{align*}
                \left\{
                \begin{matrix}
                    \binom{ n }{ 0 }=1\\
                    \binom{ n }{ 1 }=n\\
                    \binom{ n }{ n+1 }=0
                \end{matrix}
                \right.
            \end{align*}

            \item 
            \item 

            \item Convention : $E=\emptyset \iff card( E )=0$ 

            \item Justifier $\binom{ n }{ k }=\binom{ n }{ n-k }$

            L'application 
            \begin{align*}
                \Phi: \mathscr{P}( E ) &\longrightarrow \mathscr{P}( E ) \\
                A &\longmapsto \overline{A} 
            .\end{align*}
            est bijective.

            $\Phi$ est surjective : soit $B \in \mathscr{P}( E )$. On a
            $\overline{\overline{B}}=B$. Donc $\Phi( \overline{B} )=B$ 

            $\Phi$ est injective : soient $A,A' \in \mathscr{P}( E )$ telles que $A \neq
            A'$.

            $A, A'$ sont non toutes vides. Supposons : $A\neq \emptyset$.G
            \begin{align*}
                &\exists x \in \exists , x \in A \et x \not\in A'\\
                \donc& x \not\in \overline{A} \et x \in \overline{A'}\\
                \donc& \overline{A} \neq \overline{A'}\\
                \donc& \Phi( A ) \neq \Phi( A' )
            \end{align*}
            Il y a autant de parties de $E$ à $k$ éléments que de parties de $E$ à $( n-k
            )$ éléments.

            \item 
            \begin{align*}
                A \cup B = \set{ x \in E, x \in A \ou x \in B } \\
                A \setminus B = \set{ x \in E, x \in A \et x \in \overline{B} }  = A \cap
                \overline{B}\\
                A \times B = \set{ ( x,y ) \in E^2, x \in A \et y \in B } 
            \end{align*}
            \item Différences entre un couple et une paire de $E$ 

            Une paire appartient à $ \mathscr{P}( E )$ et a 2 éléments : $\set{ a,b }
            =\set{ b,a } $ 

            Un couple appartient à $E^2$ et a 2 composantes : $( a, b ) \neq ( b,a )$ 
            
            \item Soient $A = \intervalleEntier{ -1 }{ 1 }$ 

            \begin{enumerate}
                \item Ensemble $E$ des paires de $A$ : 
                \begin{align*}
                    E = \set{ \set{ -1,0 } ,\set{ -1,1 } ,\set{ 0,1 }  } 
                \end{align*}
                \item Ensemble $F$ des couples de $A$ en extension :
                \begin{align*}
                    F = \set{ ( -1,-1 ), ( -1,0 ), ( -1,1 ),( 0,-1 ),( 0,0 ),( 0,1 ),(
                    1,-1 ), ( 1,0 ),( 1,1 ) } 
                \end{align*}
                \item Dénombrer :
                \begin{align*}
                    \sum_{G \in \mathscr{P}( A )} card( \mathscr{P}( G ) ) = \sum_{G \in
                    \mathscr{P}( A )} 2^{card G} = \sum_{k=0}^{card( A )} \binom{ card( A )
                }{ k }2^k = 3^{card( A )} 
                \end{align*}
                \item Vérifier :
                \begin{align*}
                    \mathscr{P}( A )= \set{ A, \emptyset, \set{ -1 } ,\set{ 1 } ,\set{ 0
                    } ,\set{ -1,0 } ,\set{ -1,1 } ,\set{ 0,1 }  } 
                \end{align*}
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{exo}

    \begin{exo}
        \textbf{Exercice 1.3.1 page 8}

        \begin{enumerate}
            \item Liste représentative de $f$ : 
            \begin{align*}
                ( f( 1 ),f( 2 ),f( 3 ) )=( -1,1,-1 )
            \end{align*}
            
            \item La 3-liste est avec répétition. Donc $f$ n'est pas injective. Une $p$-liste sans répétition représente une application
            injective.

            \item Dénombrer les applications de $\intervalleEntier{ 1 }{ 3 }$ dans $\set{
            -1,1 } $ revient à dénombrer les 3-listes à valeurs dans $\set{ -1,1 } $.
            \begin{align*}
                card( \mathscr{A}( \intervalleEntier{ 1 }{ 3 }, \set{ -1,1 }  ) ) = card(
                \set{ -1,1 } ^3) = 2^3=8
            \end{align*}    
        \end{enumerate}
    \end{exo}
    \begin{defi}
        Soit $e \in E$. $e$ est point fixe d'une permutation \ssi $f( e )=e$ 

        On classe les permutations par le nombre de points fixes.
    \end{defi}
    \begin{expl}
        Nombre d'injections de $E=\intervalleEntier{ 1 }{ 3 }$ dans $F=\intervalleEntier{ 1 }{
        6}$

        Cela revient à dénombre les 3-listes sans répétitions à valeurs dans
        $\intervalleEntier{ 1 }{ 6 }$.
        \begin{align*}
            Card( \mathscr{J}( \intervalleEntier{ 1 }{ 3 }, \intervalleEntier{ 1 }{ 6 } )
            ) = 6 \times 5\times 4 = \frac{6!}{3!} = \frac{Card( F )!}{( Card( F )-Card( E
            ) )!}
        \end{align*}
    \end{expl}

    \begin{expl}
        \textbf{ Exemple 1.3.1 page 9 }

        Nombre d'arrangements :
        \begin{align*}
            \binom{ n }{ k } = \frac{1}{k!} \frac{n!}{( n-k )!}
        \end{align*}
        Nombre de parties à $k$ elements parmi $n$ = nombre de classes d'injections de
        $\intervalleEntier{ 1 }{ k }$ dans $\intervalleEntier{ 1 }{ n }$ 
        = nombre d'injections strictement croissantes de $\intervalleEntier{ 1 }{ k }$ 
        dans $\intervalleEntier{ 1 }{ n }$
    \end{expl}

    \begin{exos}
        \textbf{ Exemple 1.3.3 page 11 }

        \begin{enumerate}
            \item Trois compartiments, $n$ billes, placement aléatoire.

            Que devient le dénombrement si les billes sont indiscernables ?

            Réponse : Si l'on distingue les billes, on dénombre les applications de $\intervalleEntier{ 1 }{ n }$ dans
            $\intervalleEntier{ 1 }{ 3 }$

            Il y a donc $3^n$ distributions possibles.

            Sinon, on dénombre les sommes à 3 termes valent $n$ : $\binom{ n+2 }{ 2 }$ 

            Application numérique : Prenons $n=2$.
            \begin{itemize}
                \item Si on distingue les billes, 9 distributions :
                \begin{align*}
                    ( 1,1 );( 1,2 );( 1,3 );( 2,1 );( 2,2 );( 2,3 );( 3,1 );( 3,2 );(
                    3,3)
                \end{align*}
                \item Sinon, 6 distributions :
                \begin{align*}
                    0+0+2;0+1+1;0+2+0;1+0+1;1+1+0;2+0+0
                \end{align*}
            \end{itemize}

            \item 500 cuillers, 50000 paquets de céréales, au plus une par paquet

            Dénombrer les distributions possibles. Et si les cuillers sont indiscernables
            ?

            \begin{itemize}
                \item Si on distingue les cuillers, il y a $\frac{50000!}{49500!}$ 
                arrangements (injections)

                En effet, c'est une 500-liste à valeurs dans $\intervalleEntier{ 1 }{
                50000 }$ sans répétition.

                On a donc $50 000 \times \ldots \times 49501$ 

                50000 est la possibilité pour l'image de la 1ère cuillère, jusqu'à 49501
                pour la possibilité pour l'image de la 500e cuillère

                \item Sinon, il y a $\frac{50000!}{49500!500!} = \binom{ 50000 }{ 500 }$ 
                combinaisons. On ne distingue pas les éléments.
            \end{itemize}

            \item Un chemin du point $D$ au point $A$ suit les arcs orientés du
            quadrillage de dimension $a\times b$. On dénombre les injections
            strictement croissantes de $\intervalleEntier{ 1 }{ a }$ dans
            $\intervalleEntier{ 1 }{ a+b }$ 
            
            \begin{itemize}
                \item Un chemin est déterminé par le rang des $a$ pas verticaux parmi les
                $a+b$ pas nécessaires.

                \item Donc il y a $\binom{ a+b }{ a }$ chemins possibles de $A$ à $B$.

                \item A quelle injection strictement croissante de $\intervalleEntier{ 1
                }{ 4 }$ dans $\intervalleEntier{ 1 }{ 13 }$ le chemin tracé
                correspond-il ?

                $\set{ 1,3,4,5 } $
            \end{itemize}

        \end{enumerate}
    \end{exos}

    \begin{exo}
        Prenons $n=4$. Lister les $3-$uplets $( a,b,c ) \in \intervalleEntier{ 0 }{ 4 }^3$ 
        tels que $a+b+c=n$.

        Algorithme du sac à dos. On prend le plus grand.
         \begin{align*}
            a+b+c = 4\\
            4+0+0 \text{ et permutations}\\
            3+1+0 \text{ et permutations}\\
            2+0+2 \text{ et permutations}
            2+1+1 \text{ et permutations}
        \end{align*}
    \end{exo}

    \begin{exo}
        \bf{Exercice 4 page 12}

        
    \end{exo}
\end{document}
